# About

LDT is short for "Labor Daten Transfer", a data format to exchange data with laboratories in Germany. As this is a
format only used in Germany, the rest of this file will be in German.

Diese Bibliothek wurde auf Basis der LDT 3.0.6 Spezifikation entwickelt. Die Spezifikation wurde von
[LDT_3_0_6_Gesamtdokument_vom_20170515.pdf](http://www.qms-standards.de/fileadmin/Download/DOWNLOAD-PDFS/LDT/LDT_3_0_6_Gesamtdokument_vom_20170515.pdf)
bezogen. Die Implementierung wurde keiner offiziellen Zertifizierung unterzogen, aber anhand der Beispieldatensätze
[LDT_3_0_6_Musterdateien_Version_1_0_7_vom_20170529.zip](http://www.qms-standards.de/fileadmin/Download/DOWNLOAD-PDFS/LDT/LDT_3_0_6_Musterdateien_Version_1_0_7_vom_20170529.zip)
geprüft. Sie ist in der Lage die gegebenen Datensätze vollständig einzulesen und genauso wiederzugeben. Es kann allerdings
bei Nachkommastellen zu Änderungen in der Darstellung kommen, es wird z.B. "XX.00" im Original verwendet und nach
Einlesen und erneutem Schreiben findet sich "XX.0" im Dokument. 

# Verwendung

Um einen LDT-Datensatz aus einer Datei einzulesen, wird die Klasse LdtReader verwendet. Diese bietet mit der Methode Read() die Möglichkeit, LDT 3.0 einzulesen.

	string src = ...
	var reader = new LdtReader(LdtConstants.Mode.STRICT);
	IList<Satz> data = reader.Read(src);

Um einen LDT-Datensatz zu erzeugen kann die Klasse LdtWriter verwendet werden. Deren Methode write() schreibt LDT 3.0 in eine Datei.

	string target = ...
	LdtWriter writer = new LdtWriter(LdtConstants.Mode.STRICT);
	writer.Write(data, target);

Sowohl LdtReader als auch LdtWriter bieten die Möglichkeit, einen STRICT- oder RELAXED-Modus zu verwenden. Der STRICT-Modus bricht im Fehlerfall sofort ab, der RELAXED-Modus versucht auch dann noch weiterzumachen. Der RELAXED-Modus ist als "letzte Hoffnung" gedacht, um aus kaputten LDT 3.0 Datensätzen noch möglichst viel Informationen auszulesen. Für die alltägliche Arbeit sollte der STRICT-Modus verwendet werden.

# Status

Der LdtReader wurde erfolgreich an verschiedenen Beispielen aus dem von der KBV bereitgestellten Testpaket getestet. Er kann die Daten vollständig einlesen und mit mittels des LdtWriter wieder ausgeben. Die gelesenen Dokumente sind dabei identisch zu den geschriebenen. Es gibt dabei lediglich Unterschiede im Umgang mit Fließkomma-Zahlen, so dass der ausgegebene Datensatz an diesen Stellen nicht 1:1 dem eingelesenen entspricht. Ein Beispiel ist hierbei die Körpergröße in cm.

Folgende Punkte sind als Einschränkungen anzumerken:
- Feldarten (Muss, Kann, Bedingt muss, Bedingt kann) sind an den vermerkt, werden aber nicht ausgewertet.
- Formatregeln sind an den Objekten vermerkt und werden ausgewertet. Die Kontextregeln sind teilweise umgesetzt.
- Die Hierarchie im Java-Datenmodell nutzt nicht die volle Tiefe von 5 Ebenen in einem Objekt, wie von LDT 3.0 spezifiziert. Hintergrund ist, dass diese nicht als zwingend notwendig angenommen wird.
- Im Datenmodell wurde "String" als default Datentyp verwendet, sofern dieser nicht anderweitig erkennbar ist. Daher gibt es potentiell Felder, die sich besser andere Typen darstellen lassen.

Folgende Details sind nicht umgesetzt
- Nicht unterstützt: E003, E010, E011, E012, E014, E028, E036, E048, E066, E071-E145, E149-E155, E157
- Nicht in LDT 3.0 verwendet: E031, 9300, F019

# Verwendung in kommerziellen Projekten

Die Lizenz von libldt3 erlaubt es Ihnen, diese Bibliothek kostenfrei auch in kommerziellen Projekten zu nutzen. Sie können den Quellcode beliebig verändern und Änderungen müssen nicht veröffentlich werden. Wichtig: Die Verwendung geschieht auf eigene Gefahr und Verantwortung. Für die Entwicklung dieser Bibliothek kommen **keine** Qualitätsmanagementsysteme entsprechend der ISO 9001 oder ISO 13485 zum Einsatz. Wird Ihre Software unter Berücksichtigung dieser Normen entwickelt, obliegt Ihnen die Pflicht der Qualitätssicherung.

# Offene Fragen im LDT Datenmodell

Warum ist der Status der Dringlichkeit (7262) in der Untersuchungsanforderung (Obj\_0059) n mal vorgesehen? Dies widerspricht sowohl der Logik als auch der Auftragsinformation (Obj\_0013).

# Build status
[![travis-ci.org](https://travis-ci.org/egore/libldt3-cs.svg "Build status")](https://travis-ci.org/egore/libldt3-cs)
